<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!-- Translation based on English revision 1.12 -->
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//DE"
     "http://docbook.org/xml/4.2/docbookx.dtd">
<article lang="de">
  <articleinfo>
    <title>Debian-Depot-HOWTO</title>

    <author>
      <firstname>Aaron</firstname>
      <surname>Isotton</surname>
      <affiliation>
        <address><email>aaron@isotton.com</email></address>
      </affiliation>
    </author>
    <othercredit role="traduction" class="translator">
	<firstname>Claas Felix</firstname>
	<surname>Beyersdorf</surname>
	<affiliation>
	  <address><email>claasfelix@web.de</email></address>
	</affiliation>
     </othercredit>

    <abstract>
      <para>Dieses Dokument soll Ihnen vermitteln, was ein Depot ist,
	    und wie Sie selbst ein eigenes aufbauen können.
      </para>
    </abstract>
  </articleinfo>

  <section id="intro">
    <title>Einleitung</title>

    <para>Ein Debian-Depot ist eine Zusammenstellung von Debian-Paketen die in
	    einer speziellen Verzeichnisstruktur organisiert sind.
	    Diese Verzeichnisstruktur enthält auch einige zusätzliche Dateien, welche
	    Indizes und Prüfsummen der Pakete beinhalten.
	    Wenn ein Benutzer ein Depot zu seiner
	    <filename>/etc/apt/sources.list</filename>-Datei hinzufügt,
	    kann er auf einfache Weise die verfügbaren Pakete
	    anschauen und installieren, genau wie bei den Paketen, die mit Debian
	    geliefert werden.</para>

    <para>Ein Depot kann online und offline (z.B. auf einer CD-ROM) sein.
          Der erste Fall ist allerdings häufiger.</para>

  <para>Dieses Dokument erklärt, wie Debian-Depots arbeiten, wie
        sie erstellt werden und wie Sie sie richtig zur
        <filename>sources.list</filename> hinzufügen.</para>

    <para>Das Originaldokument können Sie unter <ulink
        url="http://www.isotton.com/debian/docs/repository-howto/"/> finden.</para>

    <section id="copyright">
      <title>Copyright und Lizenz</title>

      <para>This document, <emphasis>Debian Repository
          HOWTO</emphasis>, is copyrighted (c) 2002&ndash;2003 by
          <emphasis>Aaron Isotton</emphasis>.  Permission is granted
          to copy, distribute and/or modify this document under the
          terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.1 or
          any later version published by the Free Software Foundation;
          with no Invariant Sections, with no Front-Cover Texts, and
          with no Back-Cover Texts.</para>
    </section> <!-- copyright  -->

    <section id="feedback">
      <title>Feedback</title>

      <para>
        Rückmeldungen zu diesem Dokument sind sehr willkommen. Bitte senden Sie
        Ihre Ergänzungen, Kommentare und Kritiken an folgende E-Mail-Adresse:
	<email>aaron@isotton.com</email> (in Englisch).
      </para>

      <para>
	Feedback zur Übersetzung schicken Sie bitte an
	<email>debian-l10n-german@lists.debian.org</email>.
      </para>
    </section> <!-- feedback -->
  </section> <!-- intro -->

  <section id="terms">
    <title>Begriffe die in diesem Dokument verwendet werden</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Distributionen</term>

        <listitem><para>Die drei Debian-Distributionen:
          »<emphasis>Stable</emphasis>«, »<emphasis>Testing</emphasis>«
          und »<emphasis>Unstable</emphasis>«.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Index-Dateien</term>

        <listitem><para>Die »<filename>Packages.gz</filename>«- und
	   »<filename>Sources.gz</filename>«-Datei.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="how-it-works">
    <title>Wie Depots arbeiten</title>

    <para>Ein Depot besteht eigentlich nur aus einem Verzeichnis mit
      einigen »DEB«-Paketen und zwei speziellen Dateien:
      <filename>Packages.gz</filename> für die Binär- und
      <filename>Sources.gz</filename> für die Quellpakete.</para>

    <para>Wenn Ihr Depot in der <filename>sources.list</filename>-Datei
	 (dazu später mehr) korrekt eingetragen wurde, wird
	<command>apt-get</command> den
	<filename>Packages.gz</filename>-Index herunterladen, wenn die Binärpakete
	(mit dem <literal>deb</literal>-Schlüsselwort) aufgelistet werden, und
	<filename>Sources.gz</filename> für die Quellpakete (mit
	dem <literal>deb-src</literal>-Schlüsselwort).</para>

    <para><filename>Packages.gz</filename> enthält den Namen, die Version,
      die Größe, die Kurz- und Langbeschreibung und die Abhängigkeiten
      eines jeden Paketes und einige zusätzliche Informationen, welche für uns
      nicht von Interesse sind.  Alle diese Informationen werden aufgelistet (und benutzt
      von) den Debian-Paket-Verwaltern wie
      <command>dselect</command> oder
      <command>aptitude</command>.</para>

    <para><filename>Sources.gz</filename> enthält den Namen, die Version
      und die »Bau-Abhängigkeiten« (die das Paket zum Bauen benötigt) von
      jedem Paket (und auch einige Informationen die wieder nicht von Interesse
      für uns sind); diese Informationen werden von <command>apt-get
      source</command> und vergleichbaren Werkzeugen verwendet.</para>

    <para>Es gibt noch eine optionale <filename>Release</filename>-Datei,
	welche einige Informationen über Ihr Depot enthält; diese wird für das so genannte
	<emphasis>Pinning (anheften)</emphasis> benutzt, ein interessanter Trick auf den ich
	in diesem Dokument nicht näher eingehen möchte.  Sie können mehr über Pinning im <ulink
		  url="http://www.debian.org/doc/manuals/apt-howto/">APT-HOWTO</ulink> nachlesen.</para>

   <para>Sobald Sie Ihr Depot aufgebaut haben, können Sie alle Ihre Pakete
	zusammen mit denen von Debian auflisten und installieren.
	Wenn Sie ein Paket im Depot aktualisieren, wird es beim Benutzer aktualisiert,
	wenn dieser das Kommando <command>apt-get upgrade</command> ausführt. Für jeden
	Benutzer ist es leicht, sich eine kurze Beschreibung und andere wichtige
	Informationen über Ihre Pakete anzeigen zu lassen.</para>

   <para>Aber es gibt noch mehr. Wenn richtig erstellt, kann das Depot
	verschiedene Pakete für jede unterstützte Distribution und jede
	der (zur Zeit elf) unterstützten Architekturen bereitstellen.
	<literal>apt</literal> wird automatisch das für den Rechner des
	Benutzers richtige Paket holen, ohne ihn über die anderen
	Architekturen zu informieren. Zusätzlich ist es Ihnen erlaubt,
	Ihre Pakete Gruppen zuzuordnen, genau wie die Debian-Pakete
	in <literal>main</literal>, <literal>non-free</literal> und
	<literal>contrib</literal> unterteilt sind.  Wenn Ihre Software
	plattformübergreifend ist, werden Sie Paket-Depots lieben.</para>

  </section> <!-- how-it-works -->

  <section id="setting-up">
    <title>Wie Sie ein Depot aufbauen</title>

    <para>Es gibt zwei Arten von Depots: Komplexere, bei denen der Benutzer nur
	  den Basispfad zum Depot, die Distribution und die Komponenten
	  die er möchte, angeben muss (apt holt automatisch die für die richtige
	  Architektur gedachten Pakete, sofern verfügbar).
	  Und einfachere, bei denen der Benutzer einen exakten Pfad
	  angeben muss (und apt braucht keine Magie um herauszufinden, welches
	  das richtige Paket ist). Die ersten sind ein wenig schwerer aufzusetzen
	  aber leichter zu benutzen und sollten immer für komplexe und/oder
	  plattformübergreifende Depots benutzt werden. Die zweiten sind leichter
	  aufzusetzen, aber sollten nur für kleine oder »Einzel-Architektur«-Depots
	  benutzt werden.</para>

    <para>Obwohl das nicht wirklich richtig ist, nenne ich die ersten
      <emphasis>automatische Depots</emphasis> und die zweiten
      <emphasis>triviale Depots</emphasis>.</para>
    <section>

      <title>Automatische Depots</title>

      <para>Die Verzeichnisstruktur von einem automatischen Depot mit
        den Standard-Debian-Architekturen und Komponenten sieht wie folgt
        aus:</para>

      <example id="debian-repository-example">
        <title>Ein Standard-Debian-Repository</title>

      <screen>(Ihr Repository-Verzeichnisbaum)
|
+-dists
  |
  |-stable
  | |-main
  | | |-binary-alpha
  | | |-binary-arm
  | | |-binary-...
  | | +-source
  | |-contrib
  | | |-binary-alpha
  | | |-binary-arm
  | | |-binary-...
  | | +-source
  | +-non-free
  |   |-binary-alpha
  |   |-binary-arm
  |   |-binary-...
  |   +-source
  |
  |-testing
  | |-main
  | | |-binary-alpha
  | | |-binary-arm
  | | |-binary-...
  | | +-source
  | |-contrib
  | | |-binary-alpha
  | | |-binary-arm
  | | |-binary-...
  | | +-source
  | +-non-free
  |   |-binary-alpha
  |   |-binary-arm
  |   |-binary-...
  |   +-source
  |
  +-unstable
    |-main
    | |-binary-alpha
    | |-binary-arm
    | |-binary-...
    | +-source
    |-contrib
    | |-binary-alpha
    | |-binary-arm
    | |-binary-...
    | +-source
    +-non-free
      |-binary-alpha
      |-binary-arm
      |-binary-...
      +-source</screen>

      </example>

      <para>Die freien Pakete kommen in <literal>main</literal>; die
        nicht-freien in <literal>non-free</literal> und die freien, die
	von einem nicht-freien Paket abhängen, kommen in
	<literal>contrib</literal>. Debian unterstützt momentan 11
        Architekturen; ich habe die meisten davon aufgrund der Länge
	ausgespart.
      </para>

      <para>Jedes <filename>binary-*</filename>-Verzeichnis enthält eine
	<filename>Packages.gz</filename> und eine optionale
	<filename>Release</filename>-Datei. Jedes
	<filename>source</filename>-Verzeichnis enthält eine
	<filename>Sources.gz</filename> und eine optionale
	<filename>Release</filename>-Datei. Beachten Sie, dass die
        Pakete nicht im selben Verzeichnis wie die
	Index-Dateien liegen dürfen, weil die Index-Dateien die Pfade
        zu den verschiedenen Paketen enthalten; in Wirklichkeit, können sie
        <emphasis>überall</emphasis> sonst im Depot liegen.  Dies macht es möglich,
        <link
        linkend="pools">Pools</link> zu erstellen.</para>

   <para>Sie können so viele Distributionen und Gruppen anlegen und benennen,
         wie Sie wollen. Die von mir im Beispiel benutzten sind lediglich
         die, die von Debian verwendet werden.  Sie können zum
         Beispiel die Distribution <literal>current</literal>
         und <literal>beta</literal> (anstelle von
         <literal>stable</literal>, <literal>testing</literal> und
         <literal>unstable</literal>) und die Gruppen
         <literal>foo</literal>, <literal>bar</literal>,
         <literal>baz</literal> und <literal>qux</literal> (anstelle von
         <literal>main</literal>, <literal>contrib</literal> und
         <literal>non-free</literal>) verwenden.</para>

    <para>Obwohl Sie die Möglichkeit haben die Gruppen zu benennen wie Sie wollen,
        ist es erstmal eine gute Idee die Standard-Distributionen von Debian benutzen,
        weil diese den Debian-Benutzern bekannt sind.</para>

      </section>

    <section>

      <title>Triviale Depots</title>

      <para>Triviale Depots bestehen aus einem Hauptverzeichnis und
        so vielen Unterverzeichnissen wie Sie wollen. Da der Benutzer den
	Pfad zum Hauptverzeichnis des Depots und den relativen Pfad
	vom Hauptverzeichnis zum Verzeichnis mit den Index-Dateien angeben
	muss, können Sie machen was Sie wollen (sogar alles in das
        Hauptverzeichnis des Depots packen. In dem Fall ist der
        relative Pfad sehr leicht
        <quote><filename>/</filename></quote>).</para>

      <example id="trivial-example">
        <title>Ein triviales Depot mit zwei Unterverzeichnisen</title>

        <screen>(Ihr Depot-Verzeichnisbaum)
|
|-binary
+-source</screen>
      </example>

    </section>

    <section>
      <title>Erstellen der Index-Dateien</title>

      <para><command>dpkg-scanpackages</command> generiert die
        <filename>Packages</filename>-Datei und
        <command>dpkg-scansources</command> die
	<filename>Sources</filename>-Datei.</para>

      <para>Beide schicken ihre Ausgabe an stdout. Dadurch können Sie, zum
        Erstellen einer komprimierten Datei, ein Kommando wie dieses verwenden:
        <command>dpkg-scanpackages
        <replaceable>Argumente</replaceable> | gzip -9c &gt;
        Packages.gz</command>.</para>

      <para>Die zwei Werkzeuge arbeiten beide auf die selbe Weise; beide
	kriegen zwei Argumente (in Wirklichkeit sind es mehr, aber ich möchte
	hier nicht näher darauf eingehen; Sie können gerne die Handbuchseiten
	lesen, wenn Sie mehr wissen wollen). Als erstes
        das Verzeichnis in dem die Pakete liegen und das
        zweite ist die <emphasis>Überschreibdatei</emphasis> (override). Für
	einfache Depots brauchen wir keine Überscheibdateien, aber da
	es ein benötigtes Argument ist, geben wir einfach
	<literal>/dev/null</literal> an.</para>

      <para><command>dpkg-scanpackages</command> scant die
        <filename>.deb</filename>-Pakete;
        <command>dpkg-scansources</command> scant die
	<filename>.dsc</filename>-Dateien.  Folglich ist es nötig
        die <filename>.orig.gz</filename>-,
        <filename>.diff.gz</filename>- und <filename>.dsc</filename>-Dateien
        an die selbe Stelle zu packen.  Die <filename>.changes</filename>-Dateien
        werden nicht gebraucht.</para>

      <para>Falls Sie ein »triviales Depot« wie das aus
	    <xref linkend="trivial-example"/> haben, können Sie
          die zwei Index-Dateien wie folgt generieren:</para>

      <screen>$ cd mein-Depot
$ dpkg-scanpackages binary /dev/null | gzip -9c &gt; binary/Packages.gz
$ dpkg-scansources source /dev/null | gzip -9c &gt; source/Sources.gz</screen>

      <para>Wenn Sie ein komplexes Depot wie bei <xref
          linkend="debian-repository-example"/> haben, müssen Sie
          ein paar Skripte schreiben, um diesen Prozess zu automatisieren.</para>

      <para>Sie können auch das
        <replaceable>Verzeichnispräfix</replaceable>-Argument der zwei
        Werkzeuge benutzen, um die Syntax ein wenig zu vereinfachen. Ich lasse dies als
        Übung für den Leser.  (Es ist in den Handbuchseiten
	dokumentiert).</para>
    </section>

    <section id="release">
      <!-- todo: Release should be between <filename> tags, but then
      xmltex won't compile it -->
      <title>Die »Release«-Datei erstellen</title>

      <para>Wenn Sie dem Benutzer Ihres Depots erlauben wollen
        <emphasis>Pinning (Anheften)</emphasis> mit Ihrem Depot zu nutzen, müssen
        Sie eine <filename>Release</filename>-Datei in jedem Verzeichnis
        mit Index-Dateien hinzufügen.  (Sie können mehr über Anheften im
        <ulink
        url="http://www.debian.org/doc/manuals/apt-howto/">APT-HOWTO</ulink>) erfahren.</para>

      <para>Die <filename>Release</filename>-Dateien sind einfache und
        kurze Textdateien der folgenden Form:</para>

      <screen>Archive: <replaceable>Archiv</replaceable>
Component: <replaceable>Gruppe</replaceable>
Origin: <replaceable>Ihre Firma</replaceable>
Label: <replaceable>Debian-Depot Ihrer Firma</replaceable>
Architecture: <replaceable>Architektur</replaceable></screen>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><literal>Archive</literal></term>

          <listitem>
            <para>Der Name der Distribution von Debian zu der die Pakete
	      in diesem Verzeichnis gehören (oder entwickelt wurden),
              z.B. <literal>stable</literal>,
              <literal>testing</literal> oder
              <literal>unstable</literal>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><literal>Component</literal></term>

          <listitem>
            <para>Die Gruppe der Pakete in diesem Verzeichnis, zum
            Beispiel <literal>main</literal>,
            <literal>non-free</literal> oder
            <literal>contrib</literal>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><literal>Origin</literal></term>

          <listitem>
            <para>Der Name des Paketautors.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><literal>Label</literal></term>

          <listitem>
            <para>Ein angemessenes Kennzeichen für das Paket oder für Ihr
              Depot.  Benutzen Sie Ihre Fantasie.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><literal>Architecture</literal></term>

          <listitem>
            <para>Die Architektur der Pakete in diesem Verzeichnis,
              wie <literal>i386</literal>,
              <literal>sparc</literal> oder
              <literal>source</literal>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Es ist wichtig <literal>Archive</literal> und
        <literal>Architecture</literal> richtig zu haben, da sie am meisten
        für pinning verwendet werden.  Die anderen sind weniger wichtig.</para>
    </section>

    <section id="pools">
      <title>Pools erstellen</title>

      <para>Bei automatischen Depots wird das Veröffentlichen der Pakete in
	      den verschiedenen Verzeichnissen schnell zu einer unmöglichen
	      Aufgabe.  Es ist außerdem eine große Verschwendung von Platz und Bandbreite, da es
	      Pakete gibt (zum Beispiel Dokumentationspakete), welche für jede
	      Architektur gleich sind.</para>

      <para>In diesem Fall ist ein <emphasis>Pool</emphasis> eine mögliche
	Lösung. Ein Pool ist ein zusätzliches Verzeichnis im Hauptverzeichnis
        eines Depots, welches <emphasis>alle</emphasis>
        Pakete (die binären für alle Architekturen, Distributionen
        und Gruppen und alle Quellen) enthält.  Durch eine Kombination
        von Überschreibdateien (welche nicht durch dieses Dokument
        abgedeckt sind) und Skripten können viele Probleme vermieden werden.  Ein schönes
	Beispiel für ein Pool-Depot ist das Debian-Depot
        selber.</para>


      <para>Pools sind nur für große Depots sinnvoll. Ich habe nie welche
	erstellt und werde wohl auch in naher Zukunft keine erstellen müssen,
	deshalb werde ich hier nicht beschreiben, wie Sie einen erstellen können.  Wenn Sie
	meinen, dass ein Kapitel dazu ergänzt werden sollte, fühlen Sie sich frei eines zu
	verfassen und mich zu kontaktieren.</para>

    </section>

    <section>
      <title>Werkzeuge</title>

      <para>Es gibt verschiedene Werkzeuge um die Erstellung eines Debian-Archivs zu
        automatisieren und vereinfachen. Ich habe die bekanntesten Werkzeuge
        hier aufgezählt.</para>

      <para><command>apt-ftparchive</command> wird benutzt um eine
        Kollektion von Debian-Paketdateien in eine geeignete Archivhierarchie,
	wie die vom offiziellen Debian-Archiv, einzugliedern.  Es ist
        ein Teil des <literal>apt-utils</literal>-Paketes.</para>

      <para><command>apt-move</command> wird benutzt um eine Kollektion von
	Debian-Paketdateien in eine geeignete Archivhierarchie, wie sie
	vom offiziellen Debian-Archiv verwendet wird, zu verschieben.</para>

    </section>

  </section> <!-- setting-up -->

  <section id="using-a-repository">
    <title>Ein Depot benutzen</title>

    <para>Ein Depot zu benutzen ist sehr einfach, hängt aber davon ab,
      was für eine Art von Depot Sie erstellt haben: Binär- oder Quellpaket,
      automatisch oder trivial.</para>

    <para>Jedes Depot bekommt eine Zeile in der
      <filename>sources.list</filename>; für ein binäres benutzen Sie das
      <literal>deb</literal>-Schlüsselwort und für ein Quellpaket benutzen Sie das
      <literal>deb-src</literal>-Schlüsselwort.</para>

    <para>Jede Zeile gehorcht der folgenden Syntax:

      <screen>deb|deb-src <replaceable>uri</replaceable> <replaceable>Distribution</replaceable> [<replaceable>Gruppe1</replaceable>] [<replaceable>Gruppe2</replaceable>] [...]</screen>

      Die <replaceable>uri</replaceable> ist die URI des Hauptverzeichnisses des
      Depots, so wie
      <literal>ftp://ftp.IhrServer.de/debian</literal>,
      <literal>http://IhrServer.de/debian</literal> oder für lokale
      Dateien,
      <literal>file::///home/joe/mein-debian-depot</literal>.  Der
      folgende Slash ist optional.</para>

    <para>Für automatische Depots müssen Sie eine Distribution
      und mindestens eine Gruppe angeben. Die Distribution darf nicht
      mit einem Slash enden.</para>

    <example>
      <!-- todo: sources.list should be tagged as <filename>, but xmltex
      doesn't support that -->
      <title>Zwei automatische Depots aus meiner <filename>sources.list</filename></title>

      <screen>deb ftp://sunsite.cnlab-switch.ch/mirror/debian/ unstable main contrib non-free
deb-src ftp://sunsite.cnlab-switch.ch/mirror/debian/ unstable main contrib non-free</screen>

      <para>Diese zwei Zeilen definieren ein automatisches Binär- und Quell-Depot
      mit Hauptverzeichnis
      <literal>ftp://sunsite.cnlab-switch.ch/mirror/debian/</literal>,
      der Distribution <literal>unstable</literal> und den Gruppen
      <literal>main</literal>, <literal>contrib</literal> und
      <literal>non-free</literal>.</para>
    </example>

    <para>Wenn das Depot nicht automatisch ist, definiert
      <emphasis>distribution</emphasis> den relativen Pfad zu den Index-Dateien
      und muss mit einem Slash enden, außerdem darf keine Gruppe angegeben werden.
      </para>

    <example>
      <title>Zwei triviale Depots aus meiner
      <filename>sources.list</filename></title>

      <screen>deb file:///home/aisotton/rep-exact binary/
deb-src file:///home/aisotton/rep-exact source/</screen>

      <para>Die erste der zwei Zeilen legt ein Binär-Depot
        unter <filename>/home/aisotton/rep-exact/binary</filename> auf meinem
        lokalen Rechner fest; die zweite legt ein Quell-Depot unter
        <filename>/home/aisotton/rep-exact/source</filename> fest.</para>
    </example>
  </section> <!-- using-a-repository -->

  <section>
    <title>Siehe auch</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Die <command>apt-ftparchive</command>-Dokumentation.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Die <command>apt-get</command>-Dokumentation und die
        Dokumentation für <literal>apt</literal>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Die <command>apt-move</command>-Dokumentation.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><ulink url="http://www.apt-get.org/"/> für viele Beispiele
          von echten Depots.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Das <ulink
            url="http://www.debian.org/doc/manuals/apt-howto/">APT-HOWTO</ulink>.</para>
      </listitem>


      <listitem>
        <para>Die <command>dpkg-scanpackages</command>-Dokumentation.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Die <command>dpkg-scansources</command>-Dokumentation.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Die <literal>sources.list(5)</literal>-Handbuchseiten.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

  </section>
</article>
